關於我想自殺的事

致有緣的您：

其實我「自殺」的念頭，早在中學時便有。

印象中，最早的那一次是中二。想要死的原因現在經已很模糊，不過我想大概就是被喜歡的人討厭了，或是某科測驗成績過於不堪入目，此兩者其一。那時候便是放了學仍留在學校，在廁所門外待了一個多小時，然後突然之間想走進去把皮帶掛上馬桶背上，位於高處的水管，然後將自己吊死。但是將皮帶解下來一看，在第二個孔的旁邊有道約深三分之一個皮帶闊度的痕。我怕要是吊不死自己，那大概得一路提著褲頭回家，好生尷尬。如此冷靜地思考以後，又突然沒了死的念頭，便走下樓梯回家吃飯去了。

記憶中第二次大概是中四的時候，原因早已忘得一乾二淨。不過因為那次的手法著實可笑，所以過程便一直記憶如新。那日我突然又萌了死去的念頭，午休時也沒顧上吃飯，只一路渾渾噩噩地走到新墟買了幾顆檸檬，然後到超級市場買了瓶漂白水：因為上化學課的時候，老師說過不可以將酸性液體加入漂白水（次氯酸鈉）之中，否則會釋出氯氣，吸入則有可能致死。備齊所須物品後，便走到學校與澤豐輕鐵站中間的天台花園——通常那段時間沒有人會在那裡——準備自己最後的時間。

當時在那天台花園，我好像是徒手撕開那幾個檸檬，然後將汁液直接加入漂白水當中，所以那時候我的手指該是酸酸臭臭的。檸檬汁加入漂白水後，我便馬上蓋上瓶蓋搖勻混合物。把蓋子打開後，我又馬上用鼻子堵上瓶口。印象中，那時候我面容扭曲、涕泗縱橫，但不知道是因為瓶中的刺鼻氣體，還是心情激動所致。吸了良久，鼻中的刺鼻感覺漸漸消失。我沒有知覺了嗎？不，我仍能感受到我握緊漂白水瓶的雙手。那為甚麼沒有味道了？大概是因為刺鼻氣體逸散了吧。實驗結果證明，檸檬酸和漂白水是殺不死人的。還是實驗有甚麼錯誤呢？抱著如此這般的想法，我又走下了樓梯。那天的午飯到底是怎麼解決的呢？我是不是餓著肚子上下午的課呢？最後化學老師有沒有被我反駁呢？這些我都記不太清楚了。只記得被我一并扔進了垃圾桶的漂白水和檸檬，和滿瓶漂白水跌落垃圾桶底時，發出響響的一聲「嗵」聲。

中學生涯最後一次有實際行動的時候，大概是中六的時候。那天早茶過後我與母親吵了一架。大概只是些小事吧，因為現在我完全記不起那時候吵架的原因是甚麼。進廁所如廁後，只覺得心情很差，見一旁架子上有我那時在用的皮帶。那時我已經換過新皮帶，掂量兩下覺得應該不會斷，便把它掛到馬桶上，高處的一條水管上——是的，又是馬桶上的水管——掛好後量了量長度，又修了修。正想把頭掛進去時，雙腿還未離開馬桶，母親突然開門而入。見到我那情景，呆了呆，木訥地問道：「你在幹甚麼？」那時我方記起廁所門還未鎖上，期期艾艾地答了個隨便想的理由：「沒，沒甚麼，想冷靜一下而已。」然後便解下皮帶，走了下來。記得那天母親梨花帶雨地跟我說了許多許多，都是些勸我不要輕生的話。甚至那天下午的班她都向經理請假，只望好好看顧著我。看到母親那天的反應以後，雖然想死的念頭不時浮現，但我就很久沒有過實際行動了。

在我書桌上的抽屜深處有另一封遺書，那大概是我中四還是五六寫的。它的內容大概是甚麼「對不起父母，我提早了離開你們。但人終歸一死，我只是稍早了而已。而且我現在離開的話，大概會令你們沒那麼痛苦。生而為你們的兒子卻沒有出息真的很對不起……」之類的話。大概我某一天真的自殺了的話，那一紙便可供我父母一閱吧。所以我一直沒有再拿過那一份遺書出來，就讓它沉在書桌的深處，也許將來父母收拾我的細軟時便會重見光明。

高中時我大概非常討厭自己——雖然現在也喜歡不上——所以實際上我有行動的次數也許不只有三次，但其他印象不怎樣深刻的話，當作沒有亦可。那時候好像是決定在中學畢業前還沒有找到人生意義的話，就去死。結果就把那紙遺書擱在那裡，一直沒有死成。上大學後也是每年都有尋死的念頭，不過通常一瞬即逝。或者是因為已經習慣了面對自殺的念頭，久病成醫之下自然找到了排解的方法；又或者只是心態和環境有所轉變，而非技巧上的進步。

然而最近想死的念頭頻生，差不多每週都有一次或以上自殺的衝動。事源種種便不多述，免得污人清白。因為在我看來自殺其實只是一個人的事。或許你們會認為周遭環境物事均有關連、影響，但其實也有可能只是自殺者失去了生的意義，也懶得再去追求新的意義。每個人都要為自己的思想和行為負責，但是為甚麼自殺倒教人反思社會、反思自己呢？若是要反思的話，請在自殺者死前反思會比較有用。在自殺者死後反思，也不過是一種令人惡心的偽善——要是你救了下一名自殺者的話，那現在的自殺者對你而言又是甚麼呢？要是你現在才發現社會和自己須要反思的話，那想必這個社會和你大概都經已無可救藥。除非「『即使不能幫助全部人，只幫助一部份人而放棄另一部份人也是在所難免』並非一種偽善」這個說法成立，這樣才有理由去不斷反思社會、反思自己。

說遠了。人之將死，難免胡言亂語。但請相信我，這次的事，真的與任何人都沒有關係。只是單純地我的生命失去了意義，亦沒有必要強行為其安排一個新的意義，因為這樣做決不見得是一件好事。因為若要貫徹人生的意義，須花上一生人的時間，要是途中再次失去也不過換來又一次的失落。再者我對我的人生並沒有熱情可言，活下去也不見得快活。我喜歡用道德規範自己，因為這樣活著別人會更加快樂。大庭葉藏之所以戰戰競競地活著，是生怕有人看穿自己是毫無價值之流；我之所以戰戰競競地活著，是生怕有人因我而困擾。想到萬一有人因我的舉止而困擾的話，實在自責不已。對，也許別人沒有我想得那般脆弱。那為甚麼人看盜版電影、影音便如同鼠竊狗偷呢？那為甚麼我有時候沉默是在助長凌虐呢？那為甚麼有人會因為我的行為而大動肝火呢？明明對他們無關痛癢的話，那根本沒有必要說三道四吧。也許，一切只是我的胡思亂想，根本沒人在意我的行為。那樣的話，豈不是我一直以來的努力都徒勞無功嗎？有比人費盡心思後卻發現自己白費心機更令人沮喪的事嗎？在我看來，大概沒有。

死之前，我希望把前女友的東西還給她，好將欠她的都還給她；死之前，我希望收拾好宿舍內的細軟，好把房間好好騰出來；死之前，我希望把畢業論文做完，好對教授有個交代；死之前，我希望再聽一次《願榮光歸香港》，好把這份集體回憶銘記心中。

「再見了！讀者們。還倘若一命尚存，我們來日再會。精神地走下去吧，切勿絕望。那麼，失陪了。」

＿＿＿
二零二零年六月九日

唯有再見才是人生，GoodBye

喺6月9號之前
不如試下寫作，
寫畀自己睇又好，寫完擺上網又好
唔使諗到咁複雜，唔使諗人哋會點諗
純粹當記錄下心情/生活

冇咩想寫

"雄姿英發"，看來你心中盛載著的痛苦，已令你覺得生無可戀。人生之中往往有很多重要的決定，而自殺肯定是人一生中最矛盾、最痛苦，也是最重大的決定。我相信，自殺不是你想選擇的，更不是你唯一的選擇，只不過你所面對的困境和痛苦好像超越了你所能應付的，是嗎？

無論你將會如何打算你的前路，我也希望你不要將困擾藏在心裡，好像氣球裡積存的壓力一樣。你不如停一停，到我們的網站 。那裡有一些與自殺有關的人與事，你可以隨心看看（ ）。 你更可以進入網站內的『Chat窿』（（星期一至五：上午六時至凌晨一時；星期六、日及公眾假期：下午８時至凌晨１時），即時與我們的義工在網上交談，或致電我們24小時電話熱線2389-2222，與我們的義工傾訴。

我們願意聆聽你的心聲，伴你一起走過這段艱難的時候！只因『晴天雨天要樂天，難關難過總會過』！

《自殺．自療．互助舍》"

今日去過個chatroom

冇人接線

自殺我會去西藏高山跳落去
再天葬

會痛

不了

啱牙
自殺可以終結痛苦
不過再拎唔到快樂

同埋人存在係一定會令其他人困擾
因為咁而想死都幾憨居吓

坦白講句
你在乎身邊人但又要去死
你只不過係冇勇氣面對你冇意義嘅人生

如果未死住
就去體驗一下快樂同勇氣

如果要死
就搵個最美麗最有意義嘅死法
想知可以問我

算吧啦

這個抑鬱的星期天 我們在討論自殺的方法
你說嗑藥不錯
我說萬一死不去還要洗胃很辛苦
割脈也太痛 不能接受
燒炭 你我都認同最舒適的方法
但未免太消極可悲
你說不如凍死 穿汗衣在北極凍死
我滿心歡喜 提議先到芬蘭旅遊
然後穿汗衣凍死
你說其實可以先環遊世界 然後到芬蘭凍死
好主意 我說北歐是我們的死亡終站
很浪漫的想法

你問打算何時進行
不如就二十九歲 活在永遠的二十九歲
我說時間無多 要開始儲錢
為了我們的計劃
你說你有積蓄 可以資助我
我感動地 幻想
二十九歲 我們一起到北歐去

可唔可以過埋612先走
自私啲，可唔可以為香港人做咗野先？

唔係話唔比你自殺 不過可唔可以死得有啲創意
例如試下不眠不休打機打到暴斃
唔戴套去叫雞等生愛滋死
一日食一包煙肺癌死
去沙灘埋自己落沙等潮漲嗰陣浸死自己
洗完手插隻手指入插蘇頭電死自己
做倒立直到腦充血死
自己咬斷條脷
借完大耳窿唔還等比人打死

想擁抱一下你

感覺想食藥係最可行
介手介到好深都死唔到既大有人在
上吊又會屎尿湧出黎唔美觀

多謝你既故事
再講多啲？

Feel到樓主個世界係灰色

我明白呀
生存需要勇氣同堅毅
但唔係個個人都具有呢啲特質
勉強自己真係好辛苦
我都係由好細個起受呢種想法節磨

不過建議你睇下醫生先
可能係你個腦病咗 先令你對人生無任何期望 又感覺唔到生命嘅喜悅
當比多個選擇自己

想你加多句
死之前，我想見到光復香港之日，好把這份集體回憶銘記心中。

神呀請你賜我一死！

想分享我好鐘意既詩人比樓主 係潘柏霖作既 我係抑鬱症病人想死總會睇佢既詩 仲有另一位 徐珮芬 兩位詩人作既都黑暗得黎治療到人 樓主一日死前不如比多個機會自己上黎傾？我地都樂意聽你講 如果唔介意我可以做你樹窿 同樣係suicidal既人應該會啱傾既

《想死的時候就說我愛你吧》
⠀⠀ ⠀⠀⠀⠀ ⠀
欸，活著好嗎
還是活下來吧
吃點蛋糕，我也吃一點
要是能這樣就吃掉你的痛就好了
就活下來好不好
⠀⠀ ⠀⠀⠀⠀ ⠀
希望有天你可以變老
走路愈來愈慢
有些痛苦的事情
就放到更遠的地方
再也不要看到
⠀⠀ ⠀⠀⠀⠀ ⠀
不要傷害自己了
難過不是需要羞恥的事情
拿一張紙
把那些讓你感覺不好的人
一個一個劃掉
真的不行的時候
就吃一些藥
讓藥說服你
自己可以變老
⠀⠀ ⠀⠀⠀⠀ ⠀
把自己打開一點
讓人進來
別再害怕受傷
有些傷口是不會好的
有些人可能讓你變好
⠀⠀ ⠀⠀⠀⠀ ⠀
來，相信我吧
你是很好的
我喜歡你的任何動作
真的很難過的時候
牽我的手
就和我一起跳舞吧
重新開始還不算太遲
⠀⠀ ⠀⠀⠀⠀ ⠀
不要說再見好嗎
那些發生過的壞事
都不是你的錯
活下來很可怕
你很累了
你不用告訴我
我都知道

最近一樣都feel唔到生存意義 讀書又唔掂 想像唔到未來嘅路要點行 開始個腦都有啲念頭走出嚟 但係責任驅使自己唔做啲咁嘅嘢 或者有日當我再唔想負責任嘅時候 就會去了結自己 希望樓主同我有一日可以突然feel到唔想離開而選擇自願地留低 而唔係無勇氣去踏出或者為咗其他人而最後咁樣做

Btw 樓主文筆幾好

正面d諗嘢咪得囉

見你打好多野，其實你係一個好鍾意自己思考既人！難得有呢個平台，不如係度講多少少，等大家可以互相討論傾下！

一直活著，但搵唔到活著既意義而又要面對生活中既無奈或者憤怒，有時真係好難頂

6月9日，呢個日子對好多人都有特別既意思，相信你定係呢一日，都對你而言有特別既意義。希望係呢一日黎到之前，你可以好好感受一下自己，無論喜與悲、樂與愁。然後可以搵到你生命值得繼續熾熱下去既原因。

最後，希望你安好。雖然現實中我未必識你，但希望係勝利既一日，大家相約既地方，都有你在。

唔好死有需要搵社工幫手進行輔導 佢地會跟進你個案睇吓洗唔洗睇心理學家

呢個世界好多地方你未去過, 好多野你未食過, 咁樣死左好唔抵

人存在必然會令人困擾=/=人嘅存在所帶嚟嘅困擾>所帶嚟嘅意義/價值

所以問題唔係在於有冇勇氣去面對一個冇意義嘅人生

而係而份人生結束咗會對其他人更加可取

所謂意義係因人而異 對您有意義 又係唔係對我有意義呢?而點您要講咗出嚟我先知

食藥同燒炭都唔錯

多謝您分享咗一位咁好嘅詩人畀我

咁你有冇問過人地覺得你條命所帶來嘅困擾係咪大過價值？

關人撚事？想人說服你唔好自殺？

真心想與兄請教 巴打文采敬仰
本想有一正經的話
又有一不正經的話
請讓我先談後者
人有好生本能
君不見 與生俱來 漢子氣
君一手掌握弟弟 愉快抽送
有時欲生 有時欲死
君之賓周一柱擎天 畢竟有人仰慕 一概送出難忙爽死
不知君找到隧道 兩者畢竟快慰滿足
偶有難頂 也想繼生再遇？
好生之德 是本？

屯門巴有無唸過屋企人會點

唔係

純粹覺得佢講嘢冇必要講一半唔講一半啫

死不又了 才活着

不過講到底都係一時之快，匈牙利人都話逃避可恥但很有用，但實際上唔正面面對問題，問題可能唔淨係困擾自己，重可能會困擾到其他人。所以總結一係解決問題，一係解決痛苦。

而若果痛苦唔可以消去，而且與人無由，咁唔見得解決痛苦唔係一個好嘅選擇

冇問好講

精彩不亮麗，起落是無常。

都明白既，希望你都一切安好，每日既日子的確唔容易

太自私攬炒罷

唔撚關你事又入黎覆？
on9仔

巴打我有時都會好似你咁諗
我唔會叫你自殺定唔自殺
始終條命係你自己嘅我認為每人都有自己選擇嘅權利

不過有時會諗如果可以
望多個海一次
拖多佢隻手一陣
同你在意嘅人食多餐飯
喺沖繩嘅海底同啲魚游多次水就好
每次咁諗我就發現自己都唔係真係太想死住

但我明唔知為咩活下去係好痛苦
對我黎講可能係想同大家再作戰多陣
或者唔知幾時嘅煲底之約掛

「陌生人，我也為你祝福
願你有一個燦爛的前程
願你有情人終成眷屬
願你在塵世裡獲得幸福」